支那房地產凜冬將至 明年上半年明顯轉差

投行野村發布報告預估，大陸房地產的冬天即將來臨，明年上半年市場情況更將明顯轉差，復蘇很可能需要較過往更長時間。該行相信，大陸政府可能在明年春天或之後放鬆多項在大城市實行的房地產控制措施，而在此之後才能復蘇。

報告指出，在大陸金融市場困境可能升級的情況下，房地產市場轉冷將進一步拖低經濟。該行預期明年新屋銷售將收縮逾10%，而房地產投資增長可能在明年幾個月出現暴跌，在賣地速度放慢的背景下，基建開支亦可能轉弱，房地產相關的金融資產可能受到嚴重打擊。

投行野村表示，有兩個原因導致最近的緊縮週期與此前的週期不同。首先， 2016年9月中央政府向多數大城市推出了前所未見的調控措施，並通過注資3.3兆元人民幣進行棚戶區改造；第二，在主要城市實行的調控措施例如限價及限制轉售等，與市場對立情況加劇。

該行認為，由於房地產在推動大陸經濟增長中扮演關鍵角色，因此明年上半年GDP增長下跌時，大陸最終會面對有需要放鬆收緊措施的事實。

該行反對簡單地放鬆或逆轉先前施加的限制措施，並認為城市應分配一些資源為低收入人群及年輕人提供住房，如果大陸政府希望繼續為低端城市繼續提供補助例如抵押補充貸款（PSL），則需要有更高透明度的機制，去分配資金給那些對人才吸引率較高的城市。